===================================
関東近郊レース紹介
===================================

2017シーズンで開催予定の関東近郊シクロクロスレースを、
会場へのアクセスやコース難易度を含めて紹介します。
シクロクロスに興味があるけど、どのレースに出たらよいかわからない、
今期どのレースにエントリーすればいいんだろう、と思っている方の参考になれば幸いです。

.. figure:: _static/kanto_races.png
   :scale: 100%
   :align: center

.. figure:: _static/race_details.png
   :scale: 100%
   :align: center

秋ヶ瀬バイクロア 
===================================

.. figure:: _static/akigase.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆☆
        - ☆
        - 土
        - 少ない
        - 少ない
        - なし
        - ☆☆☆

おとなとこどものじてんしゃ運動会！

秋ヶ瀬バイクロアはAJOCCレースではなく、子供から大人まで、誰でも楽しめるように様々なレースが開催されています。
全員デニム強制でなぜか超人気なデニムクラス、ガチなレーサがカテゴリ問わずに一斉に競い合うファストクラス、
魑魅魍魎が会場を闊歩するオウルクラスなど、見てもよし、走ってもよしの和気あいあいとしたイベントです。

バイクロアは上位入賞者でなくても景品がもらえるチャンスがあり、上位3名が引くクジにより豪華景品がもらえます。
以前にはMTBフレームセットがもらえた例も！
ブースの出店数も数え切れないほどあり、フードからアパレルまで様々なアイテムをその場で見ることができるので、
シクロクロスのことをよく知らなくても来てみる価値アリです。
同日には彩湖でワイズカップが開催されていることが多いので、ワイズカップのバーゲンセールのついでに足を運ぶのもよいですね。

なんでもありなバイクロア。お友達を誘って一度来てみてはいかがでしょうか。


スターライト幕張
===================================

.. figure:: _static/makuhari.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆☆
        - ☆☆
        - 芝＋土
        - 少ない
        - 中程度
        - あり
        - ☆☆☆

「ナイトレース」がAJOCCで楽しめるのはスターライト幕張だけ！

サイクルモードと同日開催なスターライト幕張。午前中はサイクルモードを見て回って、
午後はスターライト幕張の応援することで一日中楽しむことができます。

本大会の一番の楽しみは「応援」です。
UCI Class 2に指定された今年度は、国内トップクラスの選手のみならず、
海外からの招待選手も会場全体を沸かせてくれるでしょう。
選手たちを応援するためにぜひ「サイリウム」をたくさん持っていくことをオススメします！
スケジュールの都合上、今年度はおそらくC1, CL1のレースがナイトレースとして開催されます（C2もナイトレースだったらいいな）。
シクロクロス会場にこんなに沢山の人が来てくれるのか！と言わんばかりの歓声の中、
サイリウムに導かれながらアツいレースを走りたい人は、11月までにC1, CL1に昇格しましょう。

コースは細かなアップダウンがあるものの、芝メインのコースのため難易度は中程度。
途中に高さの低いシケインがいくつかあるため、バニーホップといかないまでも前後輪を浮かせる練習を
しておくのが良いでしょう。
雨が降った場合、難易度が急激に上がります。足元が滑るキャンバー、滑って登れない丘が
選手たちを苦しめます。雨が降っても走るぞ！という方はスパイク装備必須です。

シクロクロス東京
===================================

.. figure:: _static/odaiba.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆☆
        - ☆☆☆
        - 砂＋土
        - 多い
        - 少ない
        - なし
        - ☆☆☆

砂！砂！砂！

砂地獄、ランニング大会として有名なシクロクロス東京。
一度砂の上で失速してしまったら最後。もう自転車に乗ることはできません。

会場はお台場海浜公園。抜群のアクセスで、シクロクロスを知らない人でも思わず立ち止まって観戦してしまうほど会場は盛り上がります。
会場では様々なビールやフードが提供されており、レース後にライバルとビールで乾杯するもよし、
砂地獄で苦しむ選手にエールを送りながらビールを飲むもよし、なんでもありです。

コースは砂区間とダート区間で構成されます。
ダート区間もいやらしく滑りやすい箇所がいくつかありますが、やはり大きく差がつくのは砂区間です。
砂をいかに攻略するかが、シクロクロス東京の肝なのです。
砂地獄を克服するためのテクニックをいくつか。
一番簡単に砂をクリアするのは、元も子もないですが「太いタイヤを履く」こと。下位カテゴリではMTBが上位独占したことも…。
俺はテクニックで砂を克服するぞと思っているなら、轍にタイヤを綺麗に乗せながら、軽いギアでひたすらペダルを回し続けましょう。
一度止まったらおしまい、ランニング大会です。
砂ゾーンを全区間乗ることのできる選手はC1上位選手くらいです。
そのため、予め割り切ってランニングシューズで砂浜区間を走る方が断然早いケースも。自転車を担ぎながらランニングの練習をしましょう。

シクロクロス東京は2日間開催で、2日目には世界中から招待選手が集まり、国内選手と熱いバトルを繰り広げます。
彼らは人間か？ここは舗装路なのか？と思うくらい異次元な走りで砂浜を攻略していきます。
アクセスも最高なので、ぜひ世界の走りを網膜に焼き付けてください。


野辺山シクロクロス
===================================

.. figure:: _static/nobeyama.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆
        - ☆☆☆
        - 泥
        - 中程度
        - 多い
        - なし
        - ☆☆☆

泥にまみれよ！

泥地獄として有名な野辺山シクロクロス。
長年Raphaが主催する本レースは、天気によって毎年見せる顔を変えます。

2016年は2日間で全く違うコンディションでした。
1日目はアイスバーン。泥が全て氷に覆われて、まるでスケートリンクのようなコースを攻略する必要がありました。
2日目は泥地獄。アイスバーンが溶けて泥と混じり、油断するとリアディレーラーを容赦なく破壊していきます。
2015年は快晴で芝コンディション、2014年は泥地獄。今年はどんな顔を見せてくれるでしょうか？

リアディレーラーが破壊されるのは、泥が詰まった状態で強いトルクを掛けると、
プーリーが回らずにハンガーが耐えられなくなるのが主な原因です。
つまり、泥が詰まらないようにすればよいので、泥が深いところは無理に乗ろうとせず、
自転車を担いでクリアすることが、お財布に優しい野辺山攻略法です。
野辺山は泥だけ、と思っていると、思わぬ衝撃を受けます。それは舗装路ヒルクライムです。
スタート直後、高低差およそ50mの路幅の広い舗装路を延々と登らされるため、
泥区間の攻略テクニックおよび基礎体力が必要な、総合力が試されるコースになっています。

野辺山は走っても楽しいですが、それ以上にフードが充実しています。
定番のカレーを始め、タコライスやおでんなど、胃袋を飽きさせることがありません。

観戦、参加に必須なアイテムは「長靴・防寒着」です。
泥まみれになるのは選手だけでなく、観戦サイドも泥まみれになるのは必須です。
しっかり防寒対策をして、沢山応援をして元気に帰りましょうね。



茨城シクロクロス
===================================

小貝川リバーサイドパーク
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. figure:: _static/kokaigawa.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆
        - ☆☆
        - 土＋芝
        - 少ない
        - 少ない
        - なし
        - ☆☆


今年度からUCIレースとして開催される小貝川シクロクロス。

首都圏からは若干アクセスが悪いものの、輪行で行けなくはない距離。
小貝川は常設コースであり、関東近郊のシクロクロッサーの修業の場としても有名です。

基本的に土と芝がメインの本コースは高速にレースが展開されます。
一見難易度が低いように見えますが、
コース中盤に仕掛けられたバンクでスキルの差が露呈します。
筆者は面でグリップすればOK！というのを信じて華麗にバンクで散ったので、落ち着いてブレーキングして攻略しましょう。
本コースは路面が硬いため、高めの空気圧では腰に大きなダメージを負います。
腰痛持ちの人はパンクしないギリギリまで空気圧を下げ、何度も試走をして様子を見ましょう。

レースが開催されるのは10/9。快晴の場合には25度を超えて身体に大きな負担がかかります。
半袖ジャージを持っていったり、ボトルを携帯することをおすすめします。
もちろん虫除けスプレーも忘れずに！


土浦市民運動広場
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. figure:: _static/tsutiura.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆
        - ☆☆
        - 芝＋砂利
        - 少ない
        - 少ない
        - なし
        - ☆☆☆

毎年土浦市長がご挨拶に来てくださる土浦シクロクロス。

人工的に作られた盛土ゾーンを除けば完全フラットな芝メインのコース。
テクニックが要求されるエリアも少なく、さながらロードレースのように高速にレースが展開されます。

要注意なのはスタート直後の砂利エリア。
レーススタートのコールとともに一斉に選手が全力でグリップが抜けやすいホームストレートを駆けるため、
少し接触するだけでも大惨事になってしまいます。
エントリー峠を制覇して第1列からスタートするのがベストですが、
後方スタートの場合、左右どちらかの端からスタートすると落車に巻き込まれる可能性少なく、レースを楽しむことができるでしょう。

土浦シクロクロスで筆者のお気に入りはフード。
中華料理屋の福来軒さんが毎年出店してくださっており、カレーとカレーコロッケは絶品です。
ぜひ参加された際には、胃もたれしないようにレースのあとにご賞味くださいね！


城里町ふれあいの里
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. figure:: _static/shirosato.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆
        - ☆☆☆
        - 芝＋土
        - 多い
        - 多い
        - あり
        - ☆☆☆

え！こんなキャンバーあり！？

鬼畜な階段とキャンバーで有名のふれあいの里シクロクロス。
階段は95段。登っても登っても終わりが見えず、平坦路に慣れているシクロクロッサーを苦しめます。
キャンバーは「悪魔の谷」と呼ばれており、急勾配なキャンバーを斜めに下る必要があります。
一度だけなら我慢できるものの、キャンバー下りと折り返しを何度も繰り返すので、露骨にスキルの差が露呈します。
キャンバーを使った練習ができる場所は日常でも少なく（河川敷はダメですよ！）、
ふれあいの里を攻略するためには、足繁くふれあいの里へエントリーし続けましょう。

2016シーズンは2回開催されましたが、1回目はキャンバー下りで参加者を苦しめました。
2回目もキャンバー下り大変そう…と思って蓋を開けたらキャンバー登り！
飽きさせないコースづくりには頭が上がりません。

ふれあいの里はフードも充実しており、キングポークスペアリブ、まいたけの唐揚げ、オニオンスープなどシクロクロッサーの胃袋を満たしてくれます。
関東屈指のクレイジーなコース、美味しいフードを求めて遠征してみてはいかがでしょうか？


城里町うぐいすの里
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆
        - ???
        - 芝＋舗装路
        - 多い
        - 多い
        - あり
        - ???

2017年に初登場のうぐいすの里。
大会ホームページによると、

    『開幕戦の「うぐいすの里」は新規会場となり、アスファルト、芝、階段、キャンバーとシクロクロスの醍醐味が濃縮した「国内屈指の起伏のある」レイアウトとなっております。』

とのこと。

レース主催者がクレイジー（褒め言葉）なコースを毎回作ってくださってますので、
ふれあいの里のキャンバー地獄と同じく関東の名物シクロクロスになりそうで楽しみです。

9/24開催とのことなので、熱中症対策を忘れずに！


前橋シクロクロス
===================================

.. figure:: _static/maebashi.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆
        - ☆☆
        - 芝＋土＋砂
        - 少ない
        - 少ない
        - あり
        - ☆☆

cycleclub.jp が主催する、BMXコースを利用した前橋シクロクロス。

スタート直後は短い砂区間、続いて階段、芝生、パンプトラック、そして最後に駐車場の土区間と、バリエーションに富んだコースとなっています。
たとえ晴れていたとしても、いやらしくコースに水を撒いてきます。
BMXコースのパンプトラックをいかにクリアするか、経験の差が大きくタイムに影響します。
このパンプトラックが曲者で、数多くのライダーがこのコースで怪我をおっています。
パンプトラック区間だけでもなんども試走を重ねて、クリア方法を習得するとともに、
スピードが出てヤバそうだな、と思ったら一度心を落ち着けて安全に走破しましょう。身体あってのシクロクロッサーです！

大会はcyclocross.jpの面々の雰囲気を反映してか、とても和やかな雰囲気。
Above Bike Storeなど神奈川のショップも昨年は出店しており、オシャレ系アパレルが思わぬ値段で買えるかもしれません。
大手サイクルショップのタキザワも近くにありますので、レースを楽しんだあとはタキザワに行って掘り出し物を探してみるのも良いかも。



湘南シクロクロス
===================================


中井中央公園
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. figure:: _static/nakai.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆
        - ☆☆☆
        - 舗装路＋土
        - 多い
        - 多い
        - あり
        - ☆☆


元祖階段地獄。

階段シクロクロスの先駆者的存在な中井シクロクロス。
102段のアスファルトの階段が参加者を苦しめます。
アスファルトというのが曲者で、カーボンソールのシクロクロスシューズを履いていくとソールが曲がらない、
足裏にダイレクトに衝撃が伝わるなど、普段のシクロクロスでは味わうことのないダメージが蓄積していきます。
階段を登るスピードで勝負が決まりますので、柔らかいナイロンソールで階段をいかに楽に登るかが勝負の分かれ道です。
2015年から、階段に加えて斜め登りの極悪キャンバーが出現しました。
C1上位選手でも乗車を諦める急勾配なキャンバーで、斜め登りのため足首を捻挫するリスクもあります。
念入りに試走を重ねて、万全の体制で参加しましょう。

湘南シクロクロスはフードが少ないことで不満を募らせるライダーも多かったのですが、
2016年から運営が変わり、パンタイやクレープなど、他の会場ではなかなか食べられないものが味わえます。

階段登りが得意！という基礎体力が高い人は、他のライダーに差をつけるチャンスですので、出場してみてはいかがでしょうか。


開成水辺スポーツ公園
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. figure:: _static/kaisei.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆
        - ☆
        - 芝
        - 少ない
        - 少ない
        - あり
        - ☆

初心者におすすめのコース難易度。

コースはほぼフラットであり、コース難易度は低め。
コーナーが各所に散りばめられているため、日頃の八の字練習の成果を存分に試すことができます。
路面はやや固めの芝がメインであり、空気圧高めで挑むと腰が崩壊する可能性も。
階段と芝を組み合わせたキャンバーがあり、その最後の急角度の舗装路下りでカーボンホイールを破壊させる参加者が続出。
ホイールクラッシャーと呼ばれていたことも。いつもカーボンホイールを使っている場合には、アルミホイールでの出場を検討してみてください。

フードはあまり期待できないので、近所のコンビニや牛丼屋でサクッと済ませることをおすすめします。

千葉シクロクロス
===================================

.. figure:: _static/chiba.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆☆
        - ☆☆
        - 土＋砂
        - 少ない
        - 少ない
        - なし
        - ☆

2016年より新たにAJOCCレースとして開催された千葉ポートタワーシクロクロス。
レース会場は比較的コンパクトで、1周3分で回ることのできる程度です。

本コースの特徴は、海岸沿いの砂地獄。
お台場の砂地獄は一度止まったら進めないほど緩い砂ですが、本コースの砂は比較的踏み固められており、そこまで難易度は高くない。
だからといって速く進めるかといったら微妙で、ランニングしたほうが早かったり。
海の匂いが強烈にするため、走っている途中でお腹が空いてきます。

家が近い、お台場の練習をしようかなと思っている場合には参加を検討してみてはいかがでしょう。

宇都宮シクロクロス
===================================

.. figure:: _static/utsunomiya.png
   :scale: 80%
   :align: center

.. list-table::

    *   - アクセス
        - 難易度
        - コース
        - 担ぎ
        - 高低差
        - キャンバー
        - フード
    *   - ☆
        - ☆☆
        - 土＋芝＋石
        - 少ない
        - 多い
        - あり
        - ☆☆☆

まるでジェットコースター！

2016年の全日本選手権会場となったろまんちっく村。
宇都宮駅からは若干距離があるので、車で行くのをおすすめします。

ろまんちっく村の魅力はアップダウンに富んだダイナミックなコース設計。
MTBレースのような激しいアップダウンはありませんが、細かく出現するキャンバーに全て傾斜がつけられており、
登りきる直前の一瞬の高出力をいかに継続して出し続けられるかが勝負になります。
その他にもゴツゴツとした砂利道区間や泥区間の直後にアスファルトがスリップを誘発したりと、
一瞬たりとも気を緩めることが許されない、総合力が試されるコースです。

ろまんちっく村で筆者が大好きなフードがスープ餃子！
醤油ベースにわかめの入ったスープに宇都宮名物の焼き餃子がたくさん入っており、レース後の疲れきった身体に染み渡ります。
レース後は目と鼻の先に併設された温泉で疲れを流すことができます。

楽しいコース、美味しいフード、すぐそこの温泉と至れり尽くせりなろまんちっく村。
行って損はしませんよ！

